%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{AI voor foutdetectie in SAP Master Data Governance}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Godfred Asare Mensah}
\email{Godfred.Mensah@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{ ()}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Data \& AI}
\keywords{Datakwaliteit, SAP, Master Data, Masterdata, Datavalidatie}

\begin{document}

\begin{abstract}
In moderne organisaties vormt datakwaliteit een cruciaal fundament voor een betrouwbare werking van bedrijfsprocessen.
Binnen het domein van SAP Master Data Governance (SAP MDG) blijven fouten en inconsistenties in master data een voortdurende uitdaging doordat bestaande validatiemechanismen zoals Business Rule Framework Plus (BRF+) vaak statisch, beperkt en onvoldoende flexibel zijn om complexe patronen en anomalieën te detecteren.
Dit voorstel onderzoekt hoe artificiële intelligentie kan bijdragen tot het verbeteren van datakwaliteit door automatische foutdetectie en dataverrijking binnen SAP MDG.
De centrale onderzoeksvraag richt zich op de mate waarin AI-gedreven technieken een meerwaarde bieden ten opzichte van traditionele validatieregels. Het doel van de bachelorproef is het ontwikkelen van een proof-of-concept dat aantoont hoe een AI-model fouten en anomalieën in master data kan herkennen met een hogere nauwkeurigheid en betrouwbaarheid.
De voorgestelde methodologie omvat een analyse van het huidige validatielandschap, het verzamelen en voorbereiden van (synthetische of geanonimiseerde) master data, het trainen en evalueren van AI-modellen en een vergelijking met bestaande SAP-validatiemechanismen. Er wordt verwacht dat AI substantieel betere detectieresultaten oplevert. Dit onderzoek biedt een duidelijke meerwaarde voor SAP-gebruikers, master-data teams en consultants door handmatige controles te verminderen, datakwaliteit te verhogen en bedrijfsprocessen efficiënter en betrouwbaarder te maken.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}